\documentclass[10.5pt,a4j,fleqn]{ltjsarticle}
%タイトルページ
% \usepackage{./layouts/titlePage}
%ソースコード表示
\usepackage{listings}
%複数列
\usepackage{multicol}
%表
\usepackage{enumitem}
%画像
\usepackage{graphicx}
\usepackage{asymptote}
\usepackage{float}
% 図
\usepackage{tikz}
\usepackage{circuitikz}
\usepackage{chemfig}
\usepackage{grffile}
\usepackage{wrapfig}
%フレーム
\usepackage{framed}
\definecolor{shadecolor}{gray}{0.80}
%枠
\usepackage{ascmac}
%フォント
\usepackage{fontspec}
\usepackage{luatexja-fontspec}
% 化学
\usepackage[version=3]{mhchem}
%数式
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{mathtools}
\makeatletter
\makeatother
%%ベクトル表記
\newcommand{\myvec}[1]{\mbox{\boldmath $#1$}}
%%立体のd
\newcommand{\diff}[0]{\mathrm{d}}
%biber
\usepackage{csquotes}
%\usepackage[backend=biber,style=numeric]{biblatex}
%%\bibliographystyle{jplain}
%\addbibresource{ref.bib}
%\DeclareFieldFormat*{volume}{\mkbibbold{#1}} % 巻数を太字にする
%\DeclareFieldFormat*{title}{\mkbibquote{#1\adddot}}  % タイトルにダブルクオーテーションをつける
%\DeclareFieldFormat[article]{book}{\mkbibemph{#1}}  % article要素のbookを斜体にする
%\renewcommand{\labelnamepunct}{\addcolon\addspace} % eg., J. Smith: "A great paper."
%\renewbibmacro{in:}{} % in: Some journal の "in:" を取る
%Si単位系
\usepackage{siunitx}
%定義, 証明
\usepackage[thmmarks]{ntheorem}
%数式環境内での自動改ページ
\allowdisplaybreaks
\newtheorem{theorem}{定理}[section]
\newtheorem{prop}{命題}
\newtheorem{lemma}[theorem]{補題}
\newtheorem{definision}[theorem]{定義}
\newtheorem{note}{注}
\theorembodyfont{\upshape}
\theoremsymbol{\ensuremath{\heartsuit}}
\theoremseparator{}
\theoremsymbol{\rule{1ex}{1ex}}
\newtheorem{proof}{証明}
\newtheorem{property}{性質}
\newtheorem{example}{例}
\renewcommand{\thenote}{}
\renewcommand{\theproof}{}
\theoremstyle{plain}
\theoremseparator{.}
\theoremprework{\bigskip\hrule}
\theorempostwork{\hrule\bigskip}
\newtheorem{question}{問}


\author{Ryosuke Hagihara}
\title{応用物理実験 1 ずれ弾性率}
\date{\today}

\begin{document}

\makeatletter
\newenvironment{tablehere}
  {\def\@captype{table}}
  {}

\newenvironment{figurehere}
  {\def\@captype{figure}}
  {}
\makeatother
\section{目的}
回折格子を使って，水銀の線スペクトルの波長を求める。

\section{理論}
回折格子は平らなガラス面に，1[\si{\milli\meter}]あたり数百本の平行線を等間隔に引いたものである。
線の間隔$d$を格子定数という。回折格子に光を当てると，線の部分は光を通さず，線と線の間の部分が
光を通し，それがスリットの役割をする。

図\ref{fig:1st}のように，格子定数$d$の回折格子に垂直に波長$\lambda$の平行光線が入射し，
$\theta$の方向に回折するとき，隣り合うスリットを通過した光の光路差$d\sin\theta$が，
波長$\lambda$の整数倍であれば，これらの光は互いに強め合う。
つまり，$m$を整数として，
\begin{align}
  d\sin\theta = m\lambda
  \label{eq:1}
\end{align}
が成り立つとき，回折光は強め合うので，$\theta$の方向から見ると，明るい光を見ることができる。
分光計はこの回折角$\theta$を正確に測る装置である。
\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{img/fig1.pdf}
        \caption{回折格子の図1}
        \label{fig:1st}
  \end{center}
\end{figure}

\eqref{eq:1}式の条件を満たす回折光は，入射光線の進行方向の左右両側で対称の方向に観測される。
図\ref{fig:2nd}のように，入射光線が直進する方向を0とし1次の回折光の方向をA, A',2次の回折光の方向をB, B'と
すると，$\angle{\rm APA'}=2\theta_1$, $\angle{\rm BPB'}=2\theta_2$と表される。
ただし，$\theta_1$, $\theta_2$はそれぞれ1次2次の回折角で\eqref{eq:1}式より，
\begin{align}
  \label{eq:2}
  d\sin\theta_1 &= \lambda\\
  \label{eq:3}
  d\sin\theta_2 &= 2\lambda
\end{align}
の関係がある。
\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.3\linewidth]{img/fig2.pdf}
        \caption{回折格子の図2}
        \label{fig:2nd}
  \end{center}
\end{figure}

\section{使用器具}
回折格子，分光計，線スペクトル光源装置，ナトリウムランプ，水銀ランプ

\section{報告}
\subsection{ナトリウムの線スペクトルに対する角度，角度の比および$d$}
ナトリウムの線スペクトルの測定値を表\ref{table:na}に示す。

\begin{table}[h]
  \caption{ナトリウムの線スペクトルの角度}
  \centering\begin{tabular}{c|c}
    & 角度[\si{\degree}]\\\hline
    $\theta_A$ & 30.7\\
    $\theta_A'$ & 44.2\\
    $\theta_B$ & 23.9\\
    $\theta_B'$ & 51.1\\\hline
    $\theta_1$ & 6.75\\
    $\theta_2$ & 13.1\\
  \end{tabular}
  \label{table:na}
\end{table}

また，$\theta_1$, $\theta_2$の際のそれぞれの$d$($d_1$, $d_2$)は以下であった。
また，カッコ内の値は誤差率である。
\begin{align*}
  d_1 &= 5.014 \times 10^{-3}\ \ (0.28\%)\\
  d_2 &= 5.012 \times 10^{-3}\ \ (0.24\%)\\
\end{align*}

2つの$d$の平均値$\overline{d}$は以下のとおりである。
\begin{align*}
  \overline{d} = 5.013 \times 10^{-3}[\si{\milli\meter}]\ \ (0.26\%)
\end{align*}

\subsection{水銀の3色の線スペクトルに対する$\theta_A$，$\theta_{A'}; \theta_1$，$\lambda$の値}
水銀の線スペクトルの$\theta_A$の測定値を表\ref{table:hg1}に示す。
\begin{table}[h]
  \caption{ナトリウムの線スペクトルの角度}
  \centering\begin{tabular}{c|ccc}
    & 青[\si{\degree}] & 緑[\si{\degree}] & 黄[\si{\degree}]\\\hline
    $\theta_A$ & 32.5 & 31.2 & 30.8\\
    $\theta_A'$ & 42.4 & 43.7 & 44.0\\
    $\theta_1$ & 4.95 & 6.25 & 6.60\\
  \end{tabular}
  \label{table:hg1}
\end{table}

青，緑，黄におけるそれぞれの$\lambda$($\lambda_b$, $\lambda_g$, $\lambda_y$)
及び誤差率は次のとおりである
\begin{align*}
  \lambda_b &= 4.31 \times 10^{-4}[\si{\milli\meter}]\ \ (0.92\%)\\
  \lambda_g &= 5.44 \times 10^{-4}[\si{\milli\meter}]\ \ (0.37\%)\\
  \lambda_y &= 6.60 \times 10^{-4}[\si{\milli\meter}]\ \ (0.52\%)\\
\end{align*}

\subsection{水銀の3色の線スペクトルに対する$\theta_B$，$\theta_{B'}:\theta_2$，$\lambda$の値}
水銀の線スペクトルの$\theta_B$の測定値を表\ref{table:hg2}に示す。
\begin{table}[h]
  \caption{ナトリウムの線スペクトルの角度}
  \centering\begin{tabular}{c|ccc}
    & 青[\si{\degree}] & 緑[\si{\degree}] & 黄[\si{\degree}]\\\hline
    $\theta_B$ & 27.4 & 24.9 & 24.1\\
    $\theta_B'$ & 47.4 & 50.0 & 50.8\\
    $\theta_2$ & 10.0& 12.55 & 13.35\\
  \end{tabular}
  \label{table:hg2}
\end{table}

青，緑，黄におけるそれぞれの$\lambda$($\lambda_b$, $\lambda_g$, $\lambda_y$)
及び誤差率は次のとおりである
\begin{align*}
  \lambda_b &= 4.34 \times 10^{-4}[\si{\milli\meter}]\ \ (0.23\%)\\
  \lambda_g &= 5.43 \times 10^{-4}[\si{\milli\meter}]\ \ (0.55\%)\\
  \lambda_y &= 5.77 \times 10^{-4}[\si{\milli\meter}]\ \ (0.17\%)\\
\end{align*}

\section{考察}
水銀の線スペクトルは3本でる。（逆にナトリウムは1色のみである）
なぜナトリウムは1本のみで，水銀は3色出るのだろうか。

単純に考えればナトリウムが発する光は一色であり，水銀の発する光は，青緑黄の3色を足した色が
みえているということである（実際には見えていない光なども存在するだろうが）。
そして，光の本数についてだが，スペクトルが見える原理は
原子内における電子の遷移によるエネルギーの変化である。
そして，原子ごとに光が違う理由は，原子によって電子のエネルギーが異なるからである。
原子の半径$r$が異なると位置エネルギーや運動エネルギーが異なるため，
原子中のある電子エネルギーの総和が異なるのは当然である。
また，$E={\rm h}\nu={\rm hc}/\lambda$という関係式で電子のエネルギーは表される
（電子には質量があるから違う気もする）。
すなわちエネルギーと波長には関連性があり，その影響で光の色が異なるのである。

水銀原子においては，あらゆる高さから電子が遷移しており，
色の濃さはその遷移する確率（確率が高ければ明るいし，低ければ暗い）によって変わるとかんがえられる。
逆にナトリウム原子においては，原子の周りを回っている電子の数が少なく，3列しかなく，
最外殻では1つの電子しか回っていないため，実質1色しか観測できないのではないだろうか。


\end{document}
